\documentclass[a3paper,landscape,headsepline]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{microtype}

\usepackage{LobsterTwo}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{calc}

\pdfpagewidth=\paperwidth
\pdfpageheight=\paperheight

\usepackage[
  showframe=false,
  layoutwidth=0.5\pdfpagewidth-0.5cm,
  layoutheight=\pdfpageheight-0.5cm,
  layouthoffset=0.25cm,
  layoutvoffset=0.25cm,
  left=2cm,
  right=2cm,
  top=2cm,
  bottom=2cm,
  footskip=1cm,
  marginparsep=0cm,
  marginparwidth=0cm,
]{geometry}
  \savegeometry{title}
  \geometry{includefoot}\savegeometry{main}
  \geometry{
    top=2cm-\baselineskip,
    bottom=2cm-1\baselineskip,
    ignorefoot,
  }\savegeometry{manualheadfoot}
  \geometry{
    layoutwidth=0.5\pdfpagewidth-0.5cm-4cm,
    layoutheight=\pdfpageheight-0.5cm-4cm,
    layouthoffset=0.25cm+2cm,
    layoutvoffset=0.25cm+2cm,
    top=2cm,
    bottom=2cm,
  }\savegeometry{smallpage}

\usepackage[multiple,marginal,bottom]{footmisc}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{titletoc}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{multicol}

\usepackage[citestyle=alphabetic,bibstyle=alphabetic]{biblatex}
\bibliography{RoterFaden}

\usepackage{listings}
  \lstdefinestyle{latex}{
    language=TeX,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    keywordstyle=\color{myBlue},
    identifierstyle=,
    commentstyle=\color{myBlack!50},
    stringstyle=\color{myRed},
    showstringspaces=false,
    xleftmargin=2\baselineskip,
    morekeywords={befehl},
  }
  \lstdefinestyle{python}{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color{myBlue},
    identifierstyle=\color{myGreen},
    commentstyle=\color{myBlack!50},
    stringstyle=\color{myRed},
    showstringspaces=false,
    captionpos=b,
    numbers=left,
    numbersep=1\baselineskip,
    numberstyle=\footnotesize\ttfamily\color{myBlack!50},
    abovecaptionskip=\baselineskip,
    xleftmargin=2\baselineskip,
  }
  
\usepackage{amsmath}

\usepackage[belowskip=0pt,aboveskip=0pt]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{xcolor}
  \definecolor	{myRed}{HTML}{A3061E}\newcommand{\myRed}[1]{\textcolor{myRed}{#1}}
  \definecolor	{myYellow}{HTML}{FFBC42}\newcommand{\myYellow}[1]{\textcolor{myYellow}{#1}}
  \definecolor	{myBlue}{HTML}{003F77}\newcommand{\myBlue}[1]{\textcolor{myBlue}{#1}}
  \definecolor	{myBlack}{HTML}{0B132B}\newcommand{\myBlack}[1]{\textcolor{myBlack}{#1}}
  \definecolor	{myGreen}{HTML}{0B6E4F}\newcommand{\myGreen}[1]{\textcolor{myGreen}{#1}}

\usepackage{xparse}
\usepackage{xspace}

\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
  \usetikzlibrary{
    calc,
    patterns,
    shapes,
    shapes.misc,
    fadings,
    intersections,
    fillbetween,
  }
  \makeatletter
    \def\parsecomma#1,#2\endparsecomma{\def\page@x{#1}\def\page@y{#2}}
    \tikzdeclarecoordinatesystem{page}{
      \parsecomma#1\endparsecomma
      \pgfpointanchor{current page}{north east}
      % Save the upper right corner
      \pgf@xc=\pgf@x%
      \pgf@yc=\pgf@y%
      % Save the lower left corner
      \pgfpointanchor{current page}{south west}
      \pgf@xb=\pgf@x%
      \pgf@yb=\pgf@y%
      % Transform to the correct placement
      \pgfmathparse{(\pgf@xc-\pgf@xb)/2.*\page@x+(\pgf@xc+\pgf@xb)/2.}
      \expandafter\pgf@x\expandafter=\pgfmathresult pt
      \pgfmathparse{(\pgf@yc-\pgf@yb)/2.*\page@y+(\pgf@yc+\pgf@yb)/2.}
      \expandafter\pgf@y\expandafter=\pgfmathresult pt
    }
  \makeatother
  \tikzset{>=latex}
  \tikzstyle{every picture}+=[remember picture,overlay]
  
\usepackage{tcolorbox}
  \tcbuselibrary{
    skins,
    breakable,
  }
  \newtcolorbox{toBeDescribed}[3][]{
    top=0.5\baselineskip,
    bottom=0.5\baselineskip,
    left=0.5\baselineskip,
    right=0.5\baselineskip,
    toprule=0.01\baselineskip,
    bottomrule=0.01\baselineskip,
    leftrule=0.01\baselineskip,
    rightrule=0.2\baselineskip,
    grow to right by=0.2\baselineskip,
    arc=0mm,
    box align=top,
    colframe=#3, 
    colback=#3!10,
    enhanced,
    overlay={
      \coordinate (#2-center) at (frame);
      \coordinate (#2-north) at (frame.north);
      \coordinate (#2-south) at (frame.south);
      \coordinate (#2-west) at (frame.west);
      \coordinate (#2-east) at (frame.east);
      \coordinate (#2-north west) at (frame.north west);
      \coordinate (#2-north east) at (frame.north east);
      \coordinate (#2-south west) at (frame.south west);
      \coordinate (#2-south east) at (frame.south east);
    },
    #1,
  }
  \newtcolorbox{notToBeDescribed}{
    top=0.5\baselineskip,
    bottom=0.5\baselineskip,
    left=0.5\baselineskip,
    right=0.5\baselineskip,
    toprule=0.01\baselineskip,
    bottomrule=0.01\baselineskip,
    leftrule=0.01\baselineskip,
    rightrule=0.2\baselineskip,
    grow to right by=0.2\baselineskip,
    arc=0mm,
    box align=top,
    colframe=myBlack!20,
    colback=myBlack!2,
    enhanced,
    breakable,
  }
  \newtcolorbox{DescriptionBox}[3][]{
    width=10cm,
    top=0.5\baselineskip,
    bottom=0.5\baselineskip,
    left=0.5\baselineskip,
    right=0.5\baselineskip,
    toprule=0.01\baselineskip,
    bottomrule=0.01\baselineskip,
    leftrule=0.2\baselineskip,
    rightrule=0.01\baselineskip,
    grow to left by=0.2\baselineskip,
    arc=0mm,
    nobeforeafter,
    colframe=#3, 
    colback=#3!10,
    enhanced,
    overlay={
      \coordinate (#2-center) at (frame);
      \coordinate (#2-north) at (frame.north);
      \coordinate (#2-south) at (frame.south);
      \coordinate (#2-west) at (frame.west);
      \coordinate (#2-east) at (frame.east);
      \coordinate (#2-north west) at (frame.north west);
      \coordinate (#2-north east) at (frame.north east);
      \coordinate (#2-south west) at (frame.south west);
      \coordinate (#2-south east) at (frame.south east);
    },
    #1,
  }
  \NewDocumentEnvironment{Description}{O{}mmm}{
    \tikz\node at (page cs:#3) \bgroup\begin{DescriptionBox}[#1]{#2}{#4}
  }{
    \end{DescriptionBox}\egroup;
  }
  \NewDocumentCommand{\Connector}{mO{-east}O{0}mO{-west}O{180}m}{
      \tikz\draw[#7, very thick, <->] (#1#2) to [out=#3,in=#6] (#4#5);
  }

\usepackage{bophook}
  \newcommand*{\NormalFrame}[1][none]{\tikz\node[draw=#1, very thick, dashed, inner sep=0pt, minimum width=0.5\pdfpagewidth-0.5cm, minimum height=\pdfpageheight-0.5cm] (normalLayout) at (page cs:-0.5,0) {};}
  \newcommand*{\SmallFrame}[1][none]{\tikz\node[draw=#1, very thick, dashed, inner sep=0pt, minimum width=0.5\pdfpagewidth-0.5cm-4cm, minimum height=\pdfpageheight-0.5cm-4cm] (smallLayout) at (page cs:-0.5,0) {};}
  \newcommand*{\drawNormalFrame}[1][myBlack]{\AtBeginPage{\NormalFrame[#1]}}
  \newcommand*{\drawSmallFrame}[1][myBlack]{\AtBeginPage{\SmallFrame[#1]}}
  \newcommand*{\refNormalFrame}[1][myBlack]{\NormalFrame}
  \newcommand*{\refSmallFrame}[1][myBlack]{\SmallFrame}

\usepackage[colorlinks,urlcolor=myBlue,linkcolor=myRed,citecolor=myGreen,linktoc=all]{hyperref}

\setlength\fboxsep{5pt}
\setlength\parindent{0pt}
\setlength\parskip{0pt}
\setlength\footnotemargin{-0.5\baselineskip}
\setlength\footnotesep{0.75\baselineskip}

\renewcommand{\thempfootnote}{\arabic{mpfootnote}}

\newcommand{\studon}{\href{https://www.studon.fau.de/grp2539411.html}{Link zu
StudOn: www.studon.fau.de/grp2539411.html}\xspace}
\newcommand{\semester}{Sommersemester 2019\xspace}

\subject{\LaTeX-Kurs}
\title{Roter Faden durch den \LaTeX-Kurs}
\subtitle{Jetzt neu und in Bunt}
\author{Felix Lammermann\footnotemark \and Michael Enders\footnotemark}
\date{\semester\\{\normalsize Zuletzt geändert am \today}}

\begin{document}

\startcontents[secondtoc] % muss hier einmalig initialisiert werden
\stopcontents[secondtoc]

\startcontents[firsttoc]

\pagestyle{plain}

\loadgeometry{title}
\drawNormalFrame

  \begin{titlepage}
    \renewcommand{\thepage}{}
    \renewcommand{\thempfootnote}{\fnsymbol{mpfootnote}}

    \begin{Description}{lectureOne}{0.15,0.4}{myGreen}
      \textbf{\sffamily Vorlesung 1:} In der ersten Vorlesung werden die üblichen organisatorischen Dinge (Ablauf des Kurses, Termine, Zugang zu Daten, etc.) besprochen.
      \vskip0.5\baselineskip
      Darüber hinaus werden das Konzept von \LaTeX{} dargelegt und die Grundlagen zum Arbeiten mit \LaTeX{} geschaffen. Es wird ein erstes "`Hello World"' Dokument angelegt.
    \end{Description}

    \begin{Description}{lectureTwo}{0.375,0.075}{myYellow}
      \textbf{\sffamily Vorlesung 2:} In der zweiten Vorlesung werden die verschiedenen Arten von Dokumenten vorgestellt, die grundlegende Funktion von Dokumentenklasse, Paketen, Umgebungen und Befehlen wird erläutert.
      \vskip0.5\baselineskip
      Das Paket zur Einstellung der Sprache (\texttt{babel}) und das Paket zur Interpretation des Inputs (\texttt{inputenc}) werden vorgestellt.
    \end{Description}

    \vskip2\baselineskip
    \begin{toBeDescribed}{maketitle}{myRed}
      \vskip-2\baselineskip
      \maketitle
    \end{toBeDescribed}
    \begin{Description}{maketitleDescription}{0.15,-0.1}{myRed}
      \textbf{\sffamily Vorlesung 2:} In der zweiten Vorlesung wird es auch schon ein wenig konkreter. Es wird vorgestellt, wie man einen Titel bzw. eine ganze Titelseite erstellt.
    \end{Description}
    \Connector{maketitle}{maketitleDescription}{myRed}

    \vskip2\baselineskip
    \begin{toBeDescribed}{abstract}{myBlue}
      \begin{abstract}
      \section*{Kurzzusammenfassung}
	Dieses Dokument soll euch einen Überblick darüber geben, was euch im diessemestrigen \LaTeX-Kurs erwartet. Dabei sind auf der linken Seite Inhalte eines typischen Dokuments (Abschlussarbeit, Praktikumsbericht, etc.) dargestellt und auf der rechten Seite finden sich Boxen, die beschreiben was man sieht und wann man die Erstellung solcher Inhalte im \LaTeX-Kurs lernt.
      \vskip0.5\baselineskip
	\noindent\lipsum[2]
      \end{abstract}
    \end{toBeDescribed}
    \begin{Description}{abstractDescription}{0.375,-0.45}{myBlue}
      \textbf{\sffamily Vorlesung 2:} Ebenfalls noch Teil der zweiten Vorlesung ist die Erstellung und Funktion eines Abstracts (Kurzzusammenfassung).
      \vskip0.5\baselineskip
      Außerdem wird ein Paket (\texttt{lipsum}) zur Einbindung von \textit{lorem-ipsum}-Texten vorgestellt. Diese Texte sind sinnlose Aneinanderreihungen von (meist lateinischen) Worten, um ein Dokument vorläufig zu befüllen und das Design beurteilen zu können.
    \end{Description}
    \Connector{abstract}{abstractDescription}{myBlue}

    \vfill
    \begin{toBeDescribed}{maketitleFootnotes}{myRed}
      \hypersetup{hidelinks}
      \footnotetext[1]{\href{mailto:latex@flammermann.de}{latex@flammermann.de}}
      \footnotetext[2]{\href{mailto:michael.enders@fau.de}{michael.enders@fau.de}}
    \end{toBeDescribed}
    \Connector{maketitleFootnotes}{maketitleDescription}{myRed}
  \end{titlepage}

\loadgeometry{main}
\drawNormalFrame

  \begin{Description}{lectureThree}{0.15,0.5}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Zu Beginn der dritten Vorlesung wird die
      gröbste Struktur eines Dokuments am Beispiel einer wissenschaftlichen
      Arbeit erklärt.
  \end{Description}
  \begin{toBeDescribed}{toc}{myYellow}
    \hypersetup{hidelinks}
    \section*{Inhaltsverzeichnis}
    \addcontentsline{toc}{section}{Inhaltsverzeichnis}
    \printcontents[firsttoc]{}{-1}{}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{tocDescription}{0.375,0.1}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Danach wird die Erstellung eines Inhaltsverzeichnisses (\verb+\tableofcontents+) erläutert und erklärt wie man Einträge hinzufügt, ausblendet oder anderweitige Manipulationen vornimmt.
  \end{Description}
  \Connector{toc}{tocDescription}{myYellow}

  \newpage
  \begin{toBeDescribed}{}{myYellow}
    \hypersetup{hidelinks}
    \printcontents[secondtoc]{}{-1}{}
  \end{toBeDescribed}

  \newpage
  \begin{toBeDescribed}{section}{myRed}
    \section{Textgliederung durch Abschnitte \dots}
    \subsection{\dots\ und Unterabschnitte}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{subsection}{myRed}
    \subsection{Yadda Yadda Yadda}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{Description}{sectionDescription}{0.15,0.45}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Damit das Inhaltsverzeichnis auch Einträge
      hat, werden in der dritten Vorlesung auch die logischen Gliederungbefehle
      zur Unterteilung des Dokuments in Kapitel (\verb+\section+,
      \verb+\subsection+, etc.) vorgestellt.
  \end{Description}
  \Connector{section}{sectionDescription}{myRed}
  \Connector{subsection}{sectionDescription}{myRed}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Textformatierungen}
    \subsection{Linksbündiger, rechtsbündiger und zentrierter Text}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{raggedright}{myBlue}
    \RaggedRight\lipsum[2]
  \end{toBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{raggedleft}{myBlue}
    \RaggedLeft\lipsum[2]
  \end{toBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{centering}{myBlue}
    \Centering\lipsum[2]
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{alignmentDescription}{0.375,-0.5}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Danach wird auf erste Textformatierungen
      eingegangen. Neben dem Standard \textit{Blocksatz}, wird vorgestellt, wie
      man Texte \textit{linksbündig}, \textit{rechtsbündig} oder
      \textit{zentriert} setzen kann. Dabei werden die Befehle eines
      zusätzlichen Pakets (\texttt{ragged2e}) vorgestellt und die
      veralteten Befehle aus dem Standard-\LaTeX{} außen vorgelassen.
  \end{Description}
  \Connector{raggedright}{alignmentDescription}{myBlue}
  \Connector{raggedleft}{alignmentDescription}{myBlue}
  \Connector{centering}{alignmentDescription}{myBlue}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Mehrspaltiger Text}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{twocolumn}{myGreen}
    \begin{multicols}{2}
      \lipsum[3]
    \end{multicols}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{fourcolumn}{myGreen}
    \begin{multicols}{4}
      \lipsum[2]
    \end{multicols}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{columnDescription}{0.15,0.4}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} In der dritten Vorlesung wird auch
      aufgezeigt, wie man mehrspaltige Texte setzen kann. Dabei wird wieder
      direkt auf die flexiblen Lösungen durch ein zusätzliches Paket
      (\texttt{multicol}) eingegangen.
  \end{Description}
  \Connector{twocolumn}{columnDescription}{myGreen}
  \Connector{fourcolumn}{columnDescription}{myGreen}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Zitate}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{quoting}{myYellow}
    \begin{quote}
      "`The important thing, once you have enough to eat and a nice house, is what you can do for others, what you can contribute to the enterprise as a whole."' \vskip0.5\baselineskip\mbox{}\hfill\mbox{Zitat von \textit{Donald E. Knuth}}
    \end{quote}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{Description}{quotingDescription}{0.375,-0.4}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Außerdem wird erklärt, wie man
    (mehrzeilige) Zitate mit dem Zusatzpaket (\texttt{quoting}) schön
    formatiert setzen kann. 
  \end{Description}
  \Connector{quoting}{quotingDescription}{myYellow}

  \newpage
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Listen und Aufzählungen}
    \lipsum[1]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{itemize}{myRed}
    \begin{itemize}
     \item Something
     \item[$\rightarrow$] Something Else
     \item Last but not least
    \end{itemize}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{enumerate}{myRed}
    \begin{enumerate}
     \item Something
     \item Something Else
     \begin{enumerate}
      \item Foo Foo
     \end{enumerate}
     \item Last but not least
    \end{enumerate}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[3]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{description}{myRed}
    \begin{description}
     \item[Obst] Apfel, Banane
     \item[Gemüse] Brokkoli, Spinat
     \item[Getränk] Bier, Bier
    \end{description}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{listDescription}{0.15,-0.2}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} Eine Mischung aus Formatierung und Glierung sind Listen. \LaTeX{} hat hierfür drei verschiedene vorgefertigte Listenarten mit verschiedenen Formatierung. Alle drei Arten werden in der dritten Vorlesung vorgestellt.
  \end{Description}
  \Connector{itemize}{listDescription}{myRed}
  \Connector{enumerate}{listDescription}{myRed}
  \Connector{description}{listDescription}{myRed}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Fehlersuche in \LaTeX}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{error}{myBlue}
    Hier kommt eine lustiger Befehl \verb+\befehl{+Yadda Yadda Yadda\verb+}}+. Leider ist der Befehl gar nicht definiert und er hat auch eine Klammer zu viel, deshalb beschwert sich \LaTeX{} und will nicht kompilieren!
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{lstlisting}[style=latex]
  ! Undefined control sequence.
  l.382      Hier kommt eine lustiger Befehl \befehl
			    {Yadda Yadda Yadda}} Leide...

  ! Extra }, or forgotten \endgroup. <recently read> }		  
  l.382 ...stiger Befehl \befehl{Yadda Yadda Yadda}}
			    . Leider ist der Befehl ga...
    \end{lstlisting}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{errorDescription}{0.375,0.5}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 3:} \LaTeX{} ist sehr anstrengend, wenn es um fehlerhaften Code geht, und da man nicht davon ausgehen kann, dass ihr bei den Übungen sofort alles richtig macht, begeben wir uns zum Ende der dritten Vorlesung noch auf Fehlersuche und besprechen Methoden um diese durchzuführen.
  \end{Description}
  \Connector{error}{errorDescription}{myBlue}
  \begin{Description}{errorCodeDescription}{0.375,0.2}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 12:} Ein wenig vorgegriffen, aber in der zwölften Vorlesung wird gezeigt, wie man Quellcode ansprechend darstellen kann.
  \end{Description}
  \Connector{error}{errorCodeDescription}{myBlue}
  
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Typographie}
    \subsection{Schriftarten}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{lobster}{myGreen}
    {\LobsterTwo\lipsum[2]}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Schriftgrößen}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{fontsize}{myGreen}
    {\tiny Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. }{\scriptsize Morbi auctor lorem non justo. }{\footnotesize Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. }{\small Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. }{\normalsize Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. }{\large Cras nec ante. Pellentesque a nulla. }{\Large Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. }{\LARGE Aliquam tincidunt urna. }{\huge Nulla ullamcorper vestibulum turpis. }{\Huge Pellentesque cursus luctus mauris.}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Schrifthervorhebungen}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{emph}{myGreen}
    {\itshape Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi.} Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. {\color{myBlue} Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi.} Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. {\bfseries Cras nec ante. Pellentesque a nulla.} Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. {\ttfamily Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{typoDescription}{0.15,-0.5}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 4:} Textsatz, Schriftsatz, Schriftgrößen, Hervorhebungen und so weiter \dots\ Das alles sind typographische Elemente, die in der vierten Vorlesung behandelt werden.
  \end{Description}
  \Connector{lobster}{typoDescription}{myGreen}
  \Connector{fontsize}{typoDescription}{myGreen}
  \Connector{emph}{typoDescription}{myGreen}

\loadgeometry{smallpage}
\drawSmallFrame[myYellow]
\refSmallFrame

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Abmessungen der Seite}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{Description}{pagemarginsDescription}{0.375,0.4}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 4:} Wenn man die Typographie eines Dokuments betrachtet, sollte man sich nicht nur auf das Aussehen des Textes konzentrieren, sondern muss auch an das Layout der gesamten Seite denken.
    \vskip0.5\baselineskip
    Das Verändern des Seitenlayouts funktioniert besonders gut über die
    zahlreichen Optionen der Dokumentenklassen (\texttt{KOMA}-Skript). Diese
    werden in der vierten Vorlesung ausführlich vorgestellt.
    \vskip0.5\baselineskip
    Falls spezifischere Veränderungen am Seitenlayout, so wie es auf dieser
    Seite gemacht wurde, nötig sind, wird das Zusatzpaket (\texttt{geometry})
    benötigt. Dieses wird ebenfalls in der vierten Vorlesung beschrieben.
  \end{Description}
  \Connector{smallLayout}[.35]{pagemarginsDescription}{myYellow}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Horizontale Abstände}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{horizontal}{myRed}
    Nam dui ligula, \hfill fringilla a, \hfill euismod sodales, \hfill sollicitudin vel, \hfill wisi.\linebreak Morbi auctor lorem non justo.\hfill Nam lacus libero, pretium at,\linebreak lobortis vitae, ultricies\hfill et, tellus.\hfill Donec aliquet, tortor sed\linebreak accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Vertikale Abstände}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{vertical}{myRed}
    Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non\linebreak\vskip1\baselineskip justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis\linebreak\vskip2\baselineskip natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{spacesDescription}{0.15,-0.2}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 5:} Auch die richtigen (horizontalen und
    vertikalen) Abstände sind bei der Gestaltung von Arbeiten wichtig und
    werden als Abschluss der Typographie am Anfang der fünften Vorlesung
    besprochen.
  \end{Description}
  \Connector{horizontal}{spacesDescription}{myRed}
  \Connector{vertical}{spacesDescription}{myRed}

\loadgeometry{main}
\drawNormalFrame

  \newpage
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Mathematik in \LaTeX}\label{sec:math}
    \subsection{Inline Formeln}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{inlineMath}{myBlue}
    Die Schrödingergleichung in ihrer allgemeinsten Form lautet \(\mathrm{i}\hbar\frac{\partial}{\partial t} |\,\psi (t) \rangle = \hat{H} |\,\psi (t) \rangle\). Dabei bezeichnet \(\mathrm{i}\) die imaginäre Einheit, \(\hbar\) die reduzierte Plancksche Konstante, \(\tfrac{\partial}{\partial t}\) die partielle Ableitung nach der Zeit und \(\hat{H}\) den Hamiltonoperator des Systems.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Abgesetzte Formeln}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{displayMath}{myBlue}
    Die Schrödingergleichung in ihrer allgemeinsten Form lautet
    \begin{equation}\label{eq:schroedinger}
      \mathrm{i}\hbar\frac{\partial}{\partial t} |\,\psi (t) \rangle = \hat{H} |\,\psi (t) \rangle.
    \end{equation}
    Dabei bezeichnet \(\mathrm{i}\) die imaginäre Einheit, \(\hbar\) die reduzierte Plancksche Konstante, \(\tfrac{\partial}{\partial t}\) die partielle Ableitung nach der Zeit und \(\hat{H}\) den Hamiltonoperator des Systems.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Mehrzeilige Formeln}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{multilineMath}{myBlue}
    Die Schrödingergleichung kann nicht aus der klassischen Physik hergeleitet werden, sondern ist ein Postulat. Formal kann die Schrödingergleichung jedoch in der nach dem Korrespondenzprinzip aus der Hamiltonfunktion (Ausdruck für die Energie) des betrachteten Problems
    \begin{equation}
      E = \frac{\mathbf{p}^2}{2m} + V(\mathbf{r},t)
    \end{equation}
    durch Ersetzen der klassischen Größen Energie, Impuls und Ort durch die entsprechenden quantenmechanischen Operator (Korrespondenzprinzip) abgeleitet werden
    \begin{subequations}
      \begin{alignat}{2}
	E &\quad\rightarrow\quad \hat E &&= \mathrm{i}\hbar \partial_t \\
	\mathbf{p} &\quad\rightarrow\quad \mathbf{\hat p} &&= -\mathrm{i}\hbar \nabla \\
	\mathbf{r} &\quad\rightarrow\quad \mathbf{\hat r} &&= \mathbf{r}
      \end{alignat}
    \end{subequations}
    Anschließendes Anwenden auf die unbekannte Wellenfunktion \(\psi=\psi(\mathbf{r},t)\) ergibt die Schrödingergleichung
    \begin{equation}
      \mathrm i \hbar \frac{\partial \psi}{\partial t} = - \frac{\hbar^2}{2m}\Delta \psi + V \psi.
    \end{equation}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{Description}{mathDescription}{0.375,0}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 5 \& 6:} Im zweiten Teil der fünften und in der sechsten Vorlesung dreht sich alles um die Mathematik. Es werden verschiedene Arten von Formeln (\textit{inline}, \textit{abgesetzt} und \textit{mehrzeilig}) besprochen und eine Millionen Formelelemente (Wurzeln, Brüche, Griechische Buchstaben, Abstände, etc.) vorgestellt.
  \end{Description}
  \Connector{inlineMath}{mathDescription}{myBlue}
  \Connector{displayMath}{mathDescription}{myBlue}
  \Connector{multilineMath}{mathDescription}{myBlue}
  
  \newpage
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Eigene Definitionen}
    \subsection{Eigene Befehle}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{ownCommand}{myGreen}
    \newcommand{\super}{{\color{myBlue!50!myRed}superkalifragilistisch-expealigorisch}}
    Der selbstdefinierte Befehl \verb+\super+ tut nichts anderes als das Wort \textit{superkalifragilistisch-expealigorisch} in violetter Schrift auszuschreiben.
    \vskip0.5\baselineskip
    \Centering
    \super\\
    \super\\
    \super\\
    \super
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Eigene Umgebungen}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{ownEnvironment}{myGreen}
    \begin{toBeDescribed}{}{myRed!50!myBlue}
      Alle diese Boxen werden hier werden natürlich nicht jedes Mal neu gebastelt, dafür wurde eine neue Umgebung geschrieben, die einen farbigen Kasten mit einer dicken Linie auf der einen Seite um einen bestimmten Inhalt herum baut.
    \end{toBeDescribed}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{ownDescription}{0.15,0.4}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 7:} Bei \LaTeX{} handelt es sich im weitesten
      Sinne um eine Programmiersprache, daher kann man sich natürlich auch
      eigene Befehle und Umgebungen definieren, die als Makros zur Ausführung
      bestimmter Formatierungen oder einfach nur als Abkürzung für lange Wörter
      dienen können.
    \vskip0.5\baselineskip
    In der siebten Vorlesung wird zunächst darauf eingegangen wie man sich
      eigene Umgebungen und Befehle definiert. Dabei wird die intere \LaTeX{}
      Lösung und dann die verbesserte Version aus einem zusätzlichen Paket
      (\texttt{xparse}) erklärt.
  \end{Description}
  \Connector{ownCommand}{ownDescription}{myGreen}
  \Connector{ownEnvironment}{ownDescription}{myGreen}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Zähler}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{changeCounterSection}{myYellow}
    \renewcommand{\thesubsection}{\Alph{section}.\roman{subsection}}
    \subsection{Anpassung von Zählern}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{changeCounterEnumerate}{myYellow}
    \renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
    \begin{enumerate}
     \item Yadda
     \item Something
     \item Foo
    \end{enumerate}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{changeCounterDescription}{0.375,-0.3}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 7:} Ebenfalls in der siebten Vorlesung wird
      erklärt, wie Zähler in \LaTeX{} funktionieren. Dieses Verständnis benötigt man zum einen, um die Darstellung von Zählern (zum Beispiel den Zähler für \texttt{sections}, \texttt{subsections} oder \texttt{enumerate}) abzuändern, und \dots
  \end{Description}
  \Connector{changeCounterSection}{changeCounterDescription}{myYellow}
  \Connector{changeCounterEnumerate}{changeCounterDescription}{myYellow}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Eigene Zähler}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{ownCounter}{myRed}
    \newcounter{ente}\setcounter{ente}{0}\newcommand{\ente}{\stepcounter{ente}\texttt{\textbackslash ente}}
    Der selbstdefinierte Zähler \textit{ente} zählt jedes Mal um eins hoch, wenn man den selbstdefinierten Befehl \ente\ verwendet.
    \vskip0.5\baselineskip
    \Centering
    \ente\ \ente\ \ente\ \ente\ \ente\ \ente\hfill Anzahl der Enten: \arabic{ente}\hphantom{0}
    \vskip0.5\baselineskip
    \ente\ \ente\ \ente\hfill Anzahl der Enten: \arabic{ente}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{ownCounterDescription}{0.15,-0.6}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 7:} \dots\ zum anderen, um sich eigene Zähler zu definieren, welche man dann in eigenen Definitionen verwenden kann.
  \end{Description}
  \Connector{ownCounter}{ownCounterDescription}{myRed}
  
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Hyperlinks und Querverweise}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{hyperlink}{myBlue}
    Wenn man auf diese E-Mail-Adresse klickt, öffnet sich sofort ein Fenster, in welchem man eine Mail an die Betreuer des Kurses schicken kann: \href{mailto:physik-latex@fau.de}{physik-latex@fau.de}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Die Unterlagen zum Kurs im \semester sind online zu finden unter diesem \studon.
    \vskip0.5\baselineskip
    Alles über Mathematik in dieser Vorlesung ist in \autoref{sec:math} zu finden. In \autoref{eq:schroedinger} kann man die Schrödingergleichung nachlesen. In \autoref{plot:gauss} ist ein hübscher 3D-Plot einer Gaußglocke zu sehen. In \autoref{tab:netflix} sind verschiedene Serien, die auf \textsc{Netflix} laufen, aufgelistet.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{hyperlinkDescription}{0.375,0.3}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 7:} In \LaTeX{} ist alles mit allem über
      Querverweise verknüpft und man kann auf alle möglichen Elemente
      referenzieren. Zum Beispiel zeigen die Einträge im Inhaltsverzeichnis
      direkt auf die entsprechenden Kapitel und die dazugehörigen Seitenzahlen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Mit Hilfe eines Zusatzpaketes (\texttt{hyperref}) können diese Querverweise
      in anklickbare Hyperlinks verwandelt werden. Zusätzlich kann das Paket
      dazu benutzt werden Internet-Links, Mail-Links und File-Links in \LaTeX{}
      einzufügen.
  \end{Description}
  \Connector{hyperlink}{hyperlinkDescription}{myBlue}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Einbinden weitere Inhalte}
    \subsection{Floats}
    \lipsum[6]
    \vskip0.5\baselineskip
    \lipsum[7]
    \vskip0.0\baselineskip
    \tikz[baseline]\draw [myGreen, very thick, anchor=west] (0,0) -- (\textwidth,0) coordinate [xshift=0.9\baselineskip] (floatOriginal);
    \vskip0.5\baselineskip
    \lipsum[8]
    \vskip0.5\baselineskip
    Morbi luctus, wisi viverra faucibus pretium, nibh est placerat odio, nec
    commodo wisi enim eget quam. Quisque libero justo, consectetuer a, feugiat
    vitae, porttitor eu, libero. Suspendisse sed mauris vitae elit sollicitudin
    malesuada. Maecenas ultricies eros sit amet ante. Ut venenatis velit.
    Maecenas sed mi eget dui varius euismod. Phasellus aliquet volutpat odio.
    Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere
    cubilia Curae; Pellentesque sit amet\linebreak\vspace*{-1\baselineskip}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{float}{myGreen}
    Ich bin ein kurzer Text in einem kleinen Float und kann lustig durch die
    Gegend gleiten. Im Quellcode stehe ich dort, wo oben die Linie gezeichnet
    ist. Ich werde von \LaTeX{} aber automatisch dort platziert, wo ich am
    besten hinpasse.
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{floatDescription}{0.15,-0.6}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 8:} Eine weitere Besonderheit an \LaTeX{} sind
      sogenannte Floats (floatende Umgebungen). Diese Umgebungen kann \LaTeX{}
      selbstständig dort positionieren, wo es am sinnvollsten erscheint. Zum
      Beispiel wie hier am Seitenende, statt mitten im Fließtext.
    \vskip0.5\baselineskip
    Was für gleitende Umgebungen es alles gibt und wofür man sie braucht, wird
      am Anfang der achten Vorlesung besprochen.
  \end{Description}
  \Connector{float}{floatDescription}{myGreen}
  \Connector{floatOriginal}[]{floatDescription}{myGreen}

  \begin{notToBeDescribed}
    pede ac sem eleifend consectetuer.  Nullam elementum, urna vel imperdiet
    sodales, elit ipsum pharetra ligula, ac pretium ante justo a nulla.
    Curabitur tristique arcu eu metus. Vestibulum lectus. Proin mauris. Proin
    eu nunc eu urna hendrerit faucibus. Aliquam auctor, pede consequat laoreet
    varius, eros tellus scelerisque quam, pellentesque hendrerit ipsum dolor
    sed augue. Nulla nec lacus.
  \end{notToBeDescribed}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Grafiken}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{figure}{myYellow}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{latexComic}
    \vskip0.5\baselineskip
    \captionof{figure}{Short comic about the flaws of programming languages. \copyright\ \textsc{somethingofthatilk}}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{figureDescription}{0.375,0.2}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 8:} Weil wir grade bei floatenden Umgebungen sind und Grafiken genau die Sorte Objekt sind, die man nicht im Fließtext stehen haben will, wird in der achten Vorlesung auch gleich erklärt wie man Bilder richtig einbindet. Hierfür wird natürlich ein Zusatzpaket (\texttt{graphicx}) benötigt.
  \end{Description}
  \Connector{figure}{figureDescription}{myYellow}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Tabellen}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{table}{myRed}
    \centering
    \captionof{table}{List of some (good) series available on \textsc{Netflix}. -- 15.10.2017}\label{tab:netflix}
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{tabular}{l|lll}
      \toprule
      \bfseries Title		& \bfseries Genre & \bfseries Release	& \bfseries Seasons \\
      \midrule
      Orange Is the New Black	& Comedy/Drama		& 11.07.2013	& 5 Seasons, 65 Episodes \\
      Rick and Morty		& SciFi/Comedy		& 02.12.2013	& 3 Seasons, 31 Episodes \\
      Better Call Saul		& Drama			& 08.02.2015	& 3 Seasons, 30 Episodes \\
      Narcos			& Crime/Drama		& 28.08.2015	& 3 Seasons, 30 Episodes \\
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.07.2016	& 1 Season, 8 Episodes \\
      13 Reasons Why		& Drama/Mystery		& 31.03.2017	& 1 Season, 13 Episodes \\
      Mindhunter		& Drama			& 13.10.2017	& 1 Season, 10 Episodes \\
      disjointed		& Comedy		& 25.08.2017	& 1 Season, 10 Episodes \\
      Star Trek: Discovery	& SciFi			& 19.09.2017	& 1 Season, 15 Episodes \\
      Dark			& Drama/Supernatural	& 01.12.2017	& \textit{tba} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{tableDescription}{0.15,-0.75}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 8:} Auch Tabellen gehören eher zu der Sorte der \textit{störenden Objekte}, sind also perfekt in der achten Vorlesung aufgehoben.
    \vskip0.5\baselineskip
    Hier werden nur die Grundzüge mit den internen \LaTeX-Befehlen und -Umgebungen vorgestellt, Zusatzpakete werden in den Abschlussvorträgen behandelt.
  \end{Description}
  \Connector{table}{tableDescription}{myRed}

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Andere PDF-Dokumente}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{pdf}{myBlue}
    \centering
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=1,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}\hfill
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=2,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}
    \vskip\baselineskip
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=3,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}\hfill
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=4,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}
    \vskip\baselineskip
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=5,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}\hfill
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=6,width=0.46\textwidth]{../Vorlesungen/Vorlesung01/vorlesung01.pdf}}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{pdfDescription}{0.375,0.1}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 8:} Um andere (mehrseitige) PDF-Dokumente sinnvoll in das eigene Dokument einbinden zu können benötigt man erneut ein zusätzliches Paket (\texttt{pdfpages}). Die grundlegenden Funktionen dieses Pakets sollen ebenfalls noch in der achten Vorlesung behandelt werden.
  \end{Description}
  \Connector{pdf}{pdfDescription}{myBlue}
  
\stopcontents[firsttoc]
\resumecontents[secondtoc]

  \begin{toBeDescribed}{tex}{myGreen}
    \section{Externalisieren -- Einbinden anderer \texttt{tex}-Dateien}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{texDescription}{0.15,-0.6}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 8:} Um das übergreifende Thema \textit{Einbindung externer Inhalte} abzuschließen, wird zum Schluss der achten Vorlesung noch erklärt, wie man Teile des eigenen Dokuments auslagert und wieder einbindet.
    \vskip0.5\baselineskip
    Diese Externalisierung von Inhalten spart bei großen Dokumenten einiges an Kompilierzeit und macht die Fehlersuche einfacher!
  \end{Description}
  \Connector{tex}{texDescription}{myGreen}

  \newpage
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Zeichnungen und Plots}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{color}{myYellow}
    \subsection{Farben}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{colorDescription}{0.375,0.55}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 9:} Wo und zu welchen Zwecken man Farben in einem Dokument verwenden kann, seht ihr hier ja schon die ganze Zeit. Wie man das macht und was man bei der Farbgebung zu beachten hat, wird als Einstieg zum Kreieren eigener Zeichnungen und Plots in der neunten Vorlesung erklärt.
  \end{Description}
  \tikz\draw[myYellow, very thick, <->] ($(colorDescription-west)+(0,0.1)$) .. controls ($(colorDescription-west)+(-0.6,0.6)$) and ($(colorDescription-west)+(-0.6,-0.6)$) .. ($(colorDescription-west)+(0,-0.1)$);

  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Zeichnen in \LaTeX{} -- \textit{TikZ}}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{tikz}{myRed}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[overlay=false,very thick]
      \clip (-7.9,-2.5) rectangle (7.9,4);
      \foreach \i in {-20,-19,...,20} {
	  \shade [left color=myRed, right color=myBlue, even odd rule]
	    (0,\i) circle ({sqrt(2.5*2.5+\i*\i)})
	    (0,\i) ellipse ({sqrt(2.5*2.5+\i*\i)-0.03} and {sqrt(2.5*2.5+\i*\i)-0.01})
	  ;
      }
      \node [circle, text = myRed, draw = myRed, fill = myRed!10] at (-2.5,0) {$\pmb+$};
      \node [circle, text = myBlue, draw = myBlue, fill = myRed!10] at (2.5,0) {$\pmb-$};
    \end{tikzpicture}
    \vskip0.5\baselineskip
    \captionof{figure}{Zeichnung von Feldlinien zwischen zwei Ladungen, erstellt mit Ti\textit{k}Z.}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{tikzDescription}{0.15,0}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 9:} Kleine Zeichnungen sind in \LaTeX{} schnell
      erstellt und sehen meist besser aus, als mit herkömmlichen Zeichenprogrammen erstellte Grafiken.
    \vskip0.5\baselineskip
    In der neunten Vorlesung stellen wir euch in Grundzügen ein Zusatzpaket
      (\texttt{tikz}) vor, das die Erstellung von Zeichnungen, wie dieser hier, auf einfach Art bewerkstelligen lässt.
  \end{Description}
  \Connector{tikz}{tikzDescription}{myRed}
  
  \begin{notToBeDescribed}
    \subsection{Plotten in \LaTeX{} -- \textit{pgfPlots}}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{pgfplots}{myBlue}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[overlay=false]
      \begin{axis}[
	width=0.65\textwidth,
	height=0.6\textwidth,
	tick align=inside,
	view={35}{45},
	domain=100:700,
	y domain=300:900,
	zmin=0,
	zmax=255,
	overlay=false,
	legend style={fill=myBlue!10},
      ]
	\addplot3 [
	  forget plot,
	  domain=100:700,
	  surf,
	  samples=100,
	  samples y=0,
	  very thick,
	] ( x, 900, {221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2)))+1} );
	\addplot3 [
	  forget plot,
	  domain=300:900,
	  surf,
	  samples=100,
	  samples y=0,
	  very thick,
	] ( 100, x, {221*exp(-2*(((x-622)^2/181^2)))+1} );
	\addplot3 [
	  mesh,
	  samples=45,
	] { 221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2) + ((y-622)^2/181^2)))+1 };
	\legend{Gaußglocken-Fit}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \vskip0.5\baselineskip
    \captionof{figure}{3D-Plot einer Gauß-Glocke, erstellt mit pgfPlots.}\label{plot:gauss}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{pgfplotsDescription}{0.375,-0.4}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 9:} Vom Zeichnen zum Plotten ist es ja bekanntlich nur ein kleiner Schritt. Auch diesen Schritt wollen wir in der neunten Vorlesung noch gehen und erklären, wie man einfach Plots direkt in \LaTeX{} erstellt. Dafür wird natürlich auch ein Zusatzpaket (\texttt{pgfplots}) benötigt.
  \end{Description}
  \Connector{pgfplots}{pgfplotsDescription}{myBlue}

\loadgeometry{manualheadfoot}
\thispagestyle{empty}

  \begin{toBeDescribed}{headline}{myGreen}
    \hypersetup{hidelinks}
    \slshape\ref{headlineSection}. \nameref{headlineSection} \hfill \ref{headlineSubsection}. \nameref{headlineSubsection}
    \vskip0.1\baselineskip
    \hrule
  \end{toBeDescribed}
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Kopf- und Fußzeilen}\label{headlineSection}
    \subsection{Lustiger Unterabschnitt}\label{headlineSubsection}
    \lipsum[1]
    \vskip0.5\baselineskip
    \lipsum[2]
  \end{notToBeDescribed}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Fußnoten}
    Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna. Donec vehicula augue eu neque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Mauris ut leo. Cras viverra metus rhoncus sem. Nulla et lectus vestibulum urna fringilla ultrices. Phasellus eu tellus sit amet tortor gravida placerat. Integer sapien est, iaculis in, pretium quis, viverra ac, nunc. Praesent eget sem vel leo ultrices bibendum. Aenean faucibus. Morbi dolor nulla, malesuada eu, pulvinar at, mollis ac, nulla. Curabitur auctor semper nulla. Donec varius orci eget risus. Duis nibh mi, congue eu, accumsan eleifend, sagittis quis, diam. Duis eget orci sit amet orci dignissim rutrum.\footnotemark
    \vskip0.5\baselineskip
    Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.\footnotemark
  \end{notToBeDescribed}
  \vfill
  \begin{toBeDescribed}{footnotes}{myYellow}
    \footnotetext[1]{Dies ist der erste \textit{lorem ipsum} Text aus dem Paket \texttt{lipsum}. Man kann ihn aufrufen durch den kurzen und leichtverständlichen \texttt{\textbackslash lipsum[1]}.}
    \footnotetext[2]{Dies ist der zweite \textit{lorem ipsum} Text aus dem Paket \texttt{lipsum}. Der Aufruf funktioniert analog mit \texttt{\textbackslash lipsum[2]}. Man hätte hier alternativ auch \texttt{\textbackslash lipsum[1-2]} oder \texttt{\textbackslash lipsum[1,2]} vernwenden können.}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{footline}{myGreen}
    \hypersetup{hidelinks}
    \centering\itshape\thepage\ von \pageref{LastPage}
  \end{toBeDescribed}
  
  \begin{Description}{headfootDescription}{0.15,0}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 10:} Damit ein Dokument ordentlich aussieht braucht es ordentlich formatierte Kopf- und Fußzeilen. Wie das geht wird in der zehnten Vorlesung erklärt.
  \end{Description}
  \Connector{headline}{headfootDescription}{myGreen}
  \Connector{footline}{headfootDescription}{myGreen}

  \begin{Description}{footnotesDescription}{0.375,-0.6}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 10:} Wie man Fußnoten im Dokument verwendet, sie ansprechend formatiert und noch der ein oder andere Trick zu Fußnoten wird ebenfalls in der zehnten Vorlesung aufgezeigt.
  \end{Description}
  \Connector{footnotes}{footnotesDescription}{myYellow}

\loadgeometry{main}
\pagestyle{plain}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Boxen und Minipages}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{boxes}{myRed}
    \centering
    \fbox{%
      \parbox{0.47\textwidth}{%
	\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\Large%
	  \textbf{Aaaa%
	    \rotatebox{-2}{\raisebox{-0.3ex}{a}}%
	    \rotatebox{-4}{\raisebox{-0.6ex}{a}}%
	    \rotatebox{-7}{\raisebox{-1.0ex}{a}}%
	    \rotatebox{-11}{\raisebox{-1.5ex}{r}}%
	    \rotatebox{-16}{\raisebox{-2.2ex}{g}}%
	    \rotatebox{-22}{\raisebox{-4.5ex}{h}}%
	  }%
	}%
	he shouted but not even the next one in line noticed that something terrible had happened to him.%
      }%
    }%
    \hfill
    \reflectbox{%
      \fbox{%
	\parbox{0.47\textwidth}{%
	  \raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\Large%
	    \textbf{Aaaa%
	      \rotatebox{-2}{\raisebox{-0.3ex}{a}}%
	      \rotatebox{-4}{\raisebox{-0.6ex}{a}}%
	      \rotatebox{-7}{\raisebox{-1.0ex}{a}}%
	      \rotatebox{-11}{\raisebox{-1.5ex}{r}}%
	      \rotatebox{-16}{\raisebox{-2.2ex}{g}}%
	      \rotatebox{-22}{\raisebox{-4.5ex}{h}}%
	    }%
	  }%
	  he shouted but not even the next one in line noticed that something terrible had happened to him.%
	}%
      }%
    }%
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{boxesDescription}{0.15,0.25}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 10:} Alles in \LaTeX{} ist eine Box\dots\ und Boxen kann man verschieben, drehen, spiegeln, strecken, stauchen, umranden und noch ganz anders manipulieren. Deshalb wird in der zehnten Vorlesung vorgestellt welche Boxen es gibt und welche Art von Manipulation sie erlauben.
    \vskip0.5\baselineskip
    Übrigens für dieses Beispiel wurden
    \begin{itemize}\setlength\itemsep{-0.2\baselineskip}
     \item[\bfseries 14] \texttt{raisebox}-Befehle,
     \item[\bfseries 12] \texttt{rotatebox}-Befehle,
     \item[\bfseries 2] \texttt{parbox}-Befehle,
     \item[\bfseries 2] \texttt{fbox}-Befehle und
     \item[\bfseries 1] \texttt{reflectbox}-Befehl
    \end{itemize}
    benutzt.
  \end{Description}
  \Connector{boxes}{boxesDescription}{myRed}
  
  \begin{minipage}{0.5\textwidth-0.25\baselineskip}
  \begin{toBeDescribed}{}{myBlue}
    \lipsum[2]
  \end{toBeDescribed}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth-0.25\baselineskip}
  \begin{toBeDescribed}{minipage}{myBlue}
    \lipsum[2]
  \end{toBeDescribed}
  \end{minipage}
  \begin{Description}{minipageDescription}{0.375,-0.1}{myBlue}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 10:} Eine besondere Art von Box ist die
      sogenannte \texttt{minipage}, das ist, wie der Name vermuten lässt, eine
      kleine Seiten auf einer Seite. Hier wurden zwei minipages mit halber Textbreite nebeneinander platziert. Wie das und weitere Anwendungen von Minipages funktionieren wird ebenfalls in der zehnten Vorlesunge geklärt.
  \end{Description}
  \Connector{minipage}{minipageDescription}{myBlue}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Präsentationen -- \texttt{beamer}-Klasse}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{beamer}{myGreen}
    \centering
    \fcolorbox{myBlack}{white}{\includegraphics[page=18,width=0.85\linewidth]{../Vorlesungen/Vorlesung02/vorlesung02.pdf}}\hfill
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{beamerDescription}{0.15,-0.65}{myGreen}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 11:} Die meisten Leute finden, dass
      Präsentationen mit \LaTeX{} in der \texttt{beamer}-Klasse viel zu
      kompliziert, aufwendig sind und am Ende nicht besonders hübsch sind.
    \vskip0.5\baselineskip
    Wir zeigen euch in der elften Vorlesung ausführlich, wie man relativ
      einfach trotzdem schöne Präsentationen erstellen kann. Hierfür benutzen
      wir von Anfang an ein sehr umfangreiches Zusatzpaket
      (\texttt{tcolorbox}), statt uns mit den Standardthemes aufzuhalten.
    \vskip0.5\baselineskip
    Wir geben euch auch gleich ein zwei schöne Vorlagen mit auf den Weg.
  \end{Description}
  \Connector{beamer}{beamerDescription}{myGreen}

  \newpage
  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Quellcode}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{code}{myYellow}
    \begin{lstlisting}[style=python,caption={Ein kurzes Python Programm.}]
from time import localtime

activities = {8: 'Sleeping',
              9: 'Commuting',
              17: 'Working',
              18: 'Commuting',
              20: 'Eating',
              22: 'Resting' }

time_now = localtime()
hour = time_now.tm_hour

for activity_time in sorted(activities.keys()):
    if hour < activity_time:
        print activities[activity_time]
        break
else:
    print 'Unknown, AFK or sleeping!'
    \end{lstlisting}
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{codeDescription}{0.375,0.3}{myYellow}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 12:} Zum Abschluss des \LaTeX-Kurses kehren wir wieder zurück in normale Dokumente. Will man hier Source-Code ansprechend darstellen, stößt man schnell an die Grenzen von \LaTeX. Aber es wäre ja nicht \LaTeX, wenn es für das Problem noch kein Paket gäbe, das es löst.
    \vskip0.5\baselineskip
    In der zwölften Vorlesung zeigen wir euch also, welche Limitierungen die internen \LaTeX-Befehle zum Setzen von Source-Code haben und wie man es mit einem Zusatzpaket (\texttt{listings}) besser macht.
  \end{Description}
  \Connector{code}{codeDescription}{myYellow}

  \begin{notToBeDescribed}
    \section{Bibliographien}
  \end{notToBeDescribed}
  \begin{toBeDescribed}{bib}{myRed}
    Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. \autocite{schlosser2016wissenschaftliche} Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris. \autocite{kohm2014koma,knuth1989mathematical}
    \addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
    \printbibliography
  \end{toBeDescribed}
  \begin{Description}{bibDescription}{0.15,-0.4}{myRed}
    \textbf{\sffamily Vorlesung 12:} Passend zum Ende eines Dokuments, wollen
      wir euch als allerletztes in der zwölften Vorlesung auch noch
      Literaturverzeichnissen näher bringen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dafür zeigen wir euch, wie man bequem alle
      relevanten Informationen zusammenstellt, diese mit einem externen
      Programm verwaltet und mit dem Zusatzpaket (\texttt{biblatex}) in das
      Dokument einbindet.
  \end{Description}
  \Connector{bib}{bibDescription}{myRed}

\end{document}
